\section{Conceitos e tecnologias estudadas}
A seguir serão apresentados os conceitos e tecnologias utilizadas na implementação da engine, assim como na aplicação de exemplo (visualização de campos tensoriais).

\subsection{Linguagem C++98}
A linguagem de programação C++ foi desenvolvida como uma evolução da linguagem C. Por esse motivo a sintaxe de ambas é semelhante e um código escrito em C é válido em C++. É uma linguagem estruturada que, entre outras características, adiciona o paradigma de orientação a objetos ao C.

\subsubsection{Variáveis e funções}
As variáveis e funções são declaradas com a mesma sintaxe utilizada na linguagem C (um qualificador seguido de um tipo e de um nome, podendo receber um valor inicial):

% Pensar em uma forma melhor de mostrar isso.
\begin{verbatim}
<qualificador> <tipo> <nome>[=<valor inicial>]
\end{verbatim}

\subsubsection{Classes e objetos}
Classes são definidas pelas palavras reservadas \texttt{class} ou \texttt{struct}, sendo que a diferença entre elas é o fato de atributos de uma \texttt{class} serem privados por padrão e os de uma \texttt{struct}, públicos. É possível adicionar modificadores de acesso através das palavras \texttt{public}, \texttt{private} e \texttt{protected} que definem acesso livre em todos os escopos, acesso restrito à classe e acesso restrito à classe e suas subclasses respectivamente. Construtores são declarados como funções com o nome da classe. A declaração de uma classe \texttt{Coordenada2d} poderia ocorrer das seguintes maneiras:

Utilizando \texttt{class}:

\begin{verbatim}
class Coordenada2d {
public:
    Coordenada2d(double x, double y);
private:
    double x,y;
};
\end{verbatim}

Utilizando \texttt{struct}:

\begin{verbatim}
struct Coordenada2d {
    double x,y;
};
\end{verbatim}

Para se instanciar um objeto existem duas opções. A primeira consiste em declarar uma variável da classe desejada (da mesma forma como variáveis do tipo \texttt{int} são declaradas, por exemplo). Na declaração da variável a classe será instanciada e inicializada. A segunda maneira é a utilização da palavra reservada \texttt{new} seguida do nome da classe. O valor devolvido é um ponteiro para uma instância da classe desejada. Seguindo o exemplo anterior, a classe Coordenada2d poderia ser instanciada das seguintes formas:

\begin{verbatim}
Coordenada2d coordenada1;
Coordenada2d * coordenada2 = new Coordenada2d;
\end{verbatim}

Os argumentos do construtor são passados da seguinte maneira:

\begin{verbatim}
Coordenada2d coordenada1(1.0, 2.0);
Coordenada2d * coordenada2 = new Coordenada2d(1.0, 2.0);
\end{verbatim}

\subsubsection{Namespaces}
Para evitar colisão de identificadores como nomes de classes, variáveis e funções é possível utilizar um \texttt{namespace}:

\begin{verbatim}
namespace nome {
// Entidades
    int n;
}
\end{verbatim}

Onde \texttt{nome} é qualquer identificador válido e \texttt{Entidades} é o conjunto de classes, variáveis e funções que ficarão protegidas dentro de um \texttt{namespace}.

Para referenciar identificadores de um \texttt{namespace} é utilizada a seguinte sintaxe:

\begin{verbatim}
<nome do namespace>::<identificador>
\end{verbatim}

Para acessar a variável \texttt{n} do exemplo utiliza-se o seguinte código:

\begin{verbatim}
nome::n
\end{verbatim}

\subsubsection{Templates}
Possibilitam programação genérica

\subsubsection{A Standard Template Library (STL)}

A Standard Template Library (STL)~\cite{stl}é uma biblioteca C++ baseada em templates que oferece um conjunto de algoritmos e estruturas de dados configuráveis.

É possível, por exemplo, aplicar uma função para todos os itens de um vetor de inteiros da seguinte maneira:

\begin{verbatim}
void imprime(int i) {
    printf("%d ", i);
}

int main() {
    std::vector<int> vetor;
    // Adicionando os valores 1, 2 e 3 no vetor
    vetor.push_back(1);
    vetor.push_back(2);
    vetor.push_back(3);

    for_each(vetor.begin(), vetor.end(), imprime);
    // Saída: 1 2 3

    return 0;
}
\end{verbatim}

O método \texttt{for\_each} pode, alternativamente, receber um objeto com a função a ser aplicada a cada item da lista definida na sobrescrita do operador \texttt{()} como a seguir:

\begin{verbatim}
struct impressor {
    void operator() (int i) {
        printf("%d ", i);
    }
} meuImpressor;

int main() {
    std::vector<int> vetor;
    vetor.push_back(1);
    vetor.push_back(2);
    vetor.push_back(3);

    for_each(vetor.begin(), vetor.end(), meuImpressor);
    // Saída: 1 2 3

    return 0;
}
\end{verbatim}

Há diversos outros tipos de algoritmos implementados na STL~\cite{algorithm}

\subsection{Boost C++ Libraries}

Boost~\cite{boost} é uma biblioteca de C++ de código aberto inicialmente desenvolvida como uma extensão para a STL sob o namespace \texttt{boost}. Os principais módulos dessa biblioteca utilizados no desenvolvimento da engine foram \texttt{bind}, \texttt{function} e \texttt{smart\_ptr}. 

% TODO: O que são functors!
O módulo \texttt{function} cria functors que são capazes de armazenar tanto funções nativas da linguagem ou quanto outros functors. Essas funções são criadas através da seguinte construção:

\begin{verbatim}
void f (int i, int j, int k) {
    // implementação
}
// boost::function[numero de argumentos]<tipo de retorno, tipos dos argumentos>
boost::function3<void,int,int,int> funcao = f;
\end{verbatim}

A biblioteca \texttt{bind} cria functors (classes que implementam o método \texttt{operator ()}) a partir de uma função ou outro functor mas com alguns argumentos já posicionados, por exemplo:

\begin{verbatim}
boost::bind(f, 1, _1, _2)
\end{verbatim}

Nesse caso boost::bind cria um functor que recebe apenas dois argumentos, indicados pelos nomes \_1 e \_2, o primeiro e o segundo argumento do functor criado respectivamente.

As funcionalidades de bind e function podem ser combinadas:

\begin{verbatim}
// functor sem retorno que recebe dois argumentos inteiros
boost::function2<void, int, int> functor1 = boost::bind(f, 1, _1, _2);
// cria um boost::function a partir do resultado do boost::bind de uma 
// boost::function
boost::function1<void, int> functor2 = boost::bind(functor1, 2, _1);
\end{verbatim}

Os módulos bind e function da boost são utilizados principalmente em conjunto com algoritmos da STL, como o std::for\_each. %TODO: exemplo de código?

Os \texttt{smart\_ptr} são classes que guardam ponteiros para áreas de memória alocadas dinamicamente. Essas classes tem comportamento parecido com o de ponteiros nativos da linguagem, com a diferença de que elas desalocam o recurso a que referenciam em momento adequado. Existem seis tipos \texttt{smart\_ptr} definidos:

\begin{itemize}
\item \texttt{scoped\_ptr}: representa o conceito de ponteiro não compartilhável, logo não podem ser copiados. Desalocam a memória ao sair de escopo.
\item \texttt{scoped\_array}: mesmo que \texttt{scoped\_ptr} mas para um array de objetos.
\item \texttt{shared\_ptr}: representa um ponteiro que tem diversos donos, pode ser copiado e só é destruído quando todos os donos forem destruídos.
\item \texttt{shared\_array}: mesmo que \texttt{shared\_ptr} mas para arrays.
\item \texttt{weak\_ptr}: são ponteiros para recursos de um \texttt{shared\_ptr} mas que não são donos do recurso.
\item \texttt{intrusive\_ptr}: são \texttt{shared\_ptr} que guardam dentro do objeto para o qual apontam o contador de referências utilizado internamente.
\end{itemize}

\subsection{OpenGL}

O OpenGL é uma especificação de uma interface de software para o hardware gráfico.

\subsubsection{O que ele não faz}

O OpenGL não realiza tratamentos que dependam do sistema operacional, ou seja, não gerencia janelas, nem controla eventos de entrada e saída.

Além disso ele não disponibiliza nenhuma forma de leitura de arquivos. Por esse motivo, não é possível visualizar diretamente imagens guardadas em arquivos (como png, jpg, bmp, ou modelos em três dimensões como 3ds\cite{3dsfileformat}, blend\cite{blendfileformat}, ou obj\cite{objfileformat}).

\subsubsection{O que ele faz}

O OpenGL é capaz de representar vértices em três dimensões combinados em pontos, retas, triângulos e quadriláteros, chamados de primitivas.

Tais primitivas são projetadas em um plano e transformadas em conjuntos de pixels. Essa transformação, conhecida como rasterização é parte do processo descrito a seguir.

\subsection{O pipeline}
%TODO

\subsection{Windows API}
%Citar anteriormente...
Como citado anteriormente, o OpenGL não é responsável por criar janelas e tratar eventos gerados pelo sistema operacional, esse tratamento é dependente do ambiente no qual o programa será executado. Nesse trabalho foi utilizada apenas a API do sistema operacional Windows.

%TODO: Não esquecer de explicar a ideia do contexto na parte de OpenGL
Para se inicializar um contexto para a execução de programas em OpenGL é necessário criar uma janela, para isso usa-se a seguinte função\cite{doccreatewindow}:

\begin{verbatim}
HWND WINAPI CreateWindow(
  __in_opt  LPCTSTR lpClassName,
  __in_opt  LPCTSTR lpWindowName,
  __in      DWORD dwStyle,
  __in      int x,
  __in      int y,
  __in      int nWidth,
  __in      int nHeight,
  __in_opt  HWND hWndParent,
  __in_opt  HMENU hMenu,
  __in_opt  HINSTANCE hInstance,
  __in_opt  LPVOID lpParam
);
\end{verbatim}

Onde:
\begin{itemize}
\item \texttt{lpClassName}: representa uma classe registrada anteriormente no sistema.
\item \texttt{lpWindowName}: representa o título da janela.
\item \texttt{dwStyle}: conjunto de flags que definem como a janela será exibida\cite{docwindowstyle}: com bordas, maximizada, minimizada, \ldots
\item \texttt{x, y}: posição inicial da janela.
\item \texttt{nWidth, nHeight}: dimensões iniciais da janela.
\item \texttt{hWndParent}: se a janela que está sendo criada é uma subjanela de uma já existente, passa-se o handler da janela pai nesse argumento, caso contrário, passa-se \texttt{NULL}. Para a engine gráfica, esse argumento sempre recebe o valor \texttt{NULL}.
\item \texttt{hMenu}: se for necessário criar uma menu, deve-se passar o handler do menu nesse argumento, caso contrário, passa-se \texttt{NULL}. %Falar o que é um handler
\item \texttt{hInstance}: o handler da instância do programa que está sendo executado, esse parâmetro é utilizado dentro do sistema na criação de um identificador único para a janela.
\item \texttt{lpParam}: dados do usuário. Esse parâmetro recebe um ponteiro para qualquer tipo de dado que o usuário necessite. Na engine esse argumento recebe o ponteiro para uma instância de uma classe interna que representa a janela do sistema.
\end{itemize}

Para se registrar uma classe no sistema deve-se chamar a função\cite{docregisterclass}:
\begin{verbatim}
ATOM WINAPI RegisterClass(
  __in  const WNDCLASS *lpWndClass
);
\end{verbatim}

O argumento \texttt{lpWndClass} um ponteiro para uma instância de \texttt{WNDCLASS}\cite{docwndclass}, uma estrutura que guarda, entre outras coisas, o nome da classe que está sendo registrada, o ponteiro para a função que irá tratar os eventos gerados pelo sistema e uma flag que indica se o contexto do dispositivo\cite{docdevicecontext} pode ser compartilhado. Quando se cria um contexto do OpenGL é importante sempre registrar a classe como dona do contexto do dispositivo. %TODO: Por que isso?

Após criada, deve-se avisar o sistema que a janela é visível, para isso, executa-se\cite{docshowwindow}:

\begin{verbatim}
BOOL WINAPI ShowWindow(
  __in  HWND hWnd,
  __in  int nCmdShow
);
\end{verbatim}

%TODO: Explicar em algum lugar o que são handlers (por mais simples que isso soe)
Onde \texttt{hWnd} é o handler retornado pela função \texttt{CreateWindow} e \texttt{nCmdShow} controla como a janela deve ser exibida (maximizada, minimizada, simplesmente exibida, \ldots)

% TODO: Em nenhum lugar foi citado que o trabalho é dividido em threads
Depois de criar a janela, a thread mãe começa a receber os eventos da janela criada em sua fila de mensagens. Para se recuperar uma mensagem da fila, utiliza-se a função\cite{docgetmessage}:

\begin{verbatim}
BOOL WINAPI GetMessage(
  __out     LPMSG lpMsg,
  __in_opt  HWND hWnd,
  __in      UINT wMsgFilterMin,
  __in      UINT wMsgFilterMax
);
\end{verbatim}

Que recebe como parâmetros um ponteiro para uma estrutura do tipo \texttt{MSG}\cite{docmsg}, o handler retornado pela função \texttt{CreateWindow}, \texttt{wMsgFilterMin} e \texttt{wMsgFilterMax} são constantes que podem ser passadas para indicar que tipo de mensagem deve ser retornada. O valor de retorno dessa função é um inteiro que indica qual o tipo de mensagem foi retornada ou se ocorreu um erro durante a execução da função.

Após recuperar a mensagem ela precisa ser traduzida e em seguida enviada para o seu destino final, a função responsável pela tradução da mensagem é\cite{doctranslatemessage}

\begin{verbatim}
BOOL WINAPI TranslateMessage(
  __in  const MSG *lpMsg
);
\end{verbatim}

e a função que envia a mensagem para a janela é\cite{docdispatchmessage}:

\begin{verbatim}
LRESULT WINAPI DispatchMessage(
  __in  const MSG *lpmsg
);
\end{verbatim}

Quando a thread principal recebe a mensagem \texttt{WM\_QUIT}, o retorno de \texttt{GetMessage} é \texttt{0}, nesse momento a tradução e envio de mensagens deve parar e o programa deve apagar o registro da classe criada por \texttt{RegisterClass}. O registro é apagado pela função\cite{docunregisterclass}:

\begin{verbatim}
BOOL WINAPI UnregisterClass(
  __in      LPCTSTR lpClassName,
  __in_opt  HINSTANCE hInstance
);
\end{verbatim}

que recebe como argumentos o nome com o qual a classe foi registrada e a instância do programa que registrou a classe.

\subsubsection{O loop de eventos da janela}

A função registrada na WNDCLASS que tratará os eventos gerados pelo sistema deve ter a seguinte assinatura\cite{docwindowproc}:
\begin{verbatim}
LRESULT CALLBACK WindowProc(
  __in  HWND hwnd,
  __in  UINT uMsg,
  __in  WPARAM wParam,
  __in  LPARAM lParam
);
\end{verbatim}

Nessa função, o argumento hwnd é o handler da janela corrente, uMsg é um inteiro sem sinal que códifica a mensagem recebida e os argumentos wParam e lParam são os parâmetros da mensagem.

Por exemplo:
% falar sobre window resize...

Um laço de eventos típico para um programa em OpenGL tem a seguinte forma:

\begin{verbatim}
LRESULT CALLBACK WindowProc(HWND hWnd, UINT msg, WPARAM wParam, LPARAM lParam){
	switch(msg) {
		case WM_CREATE: 
			// Inicialização do contexto de renderização
			// no caso da WM_CREATE o valor de lParam é um ponteiro para um struct
			// do tipo CREATESTRUCT que contém o ponteiro para os dados do usuário
			// passado na função CreateWindow
			
		case WM_DESTROY:
			// Liberação de recursos gráficos e deleção do contexto criado
		case WM_CLOSE:
			// O usuário clicou no botão de fechamento da janela
			// Então deve-se avisar para o sistema operacional que a aplicação deve
			// ser encerrada.
			PostQuitMessage(0);
			break;
		case WM_PAINT:
			// O sistema requisitou à aplicação a atualização da janela

			// Funções do OpenGL para limpar e renderizar
			wglSwapBuffers();
			// avisa ao sistema que o evento já foi completamente tratado
			return 0;
	}
	// Executa a rotina padrão para tratar o evento gerado
	return (DefWindowProc(hwnd, msg, wParam, lParam));
}
\end{verbatim}

Ao receber \texttt{WM\_CREATE} a aplicação deve inicializar todos os recursos para que a janela possa ser utilizada. No caso da Pandora's Box utilizando OpenGL como API gráfica, deve-se inicializar o contexto de renderização que será utilizado.

% antes de chamarmos wglCreateContext devemos criar o pixel format descriptor
A criação do contexto é gerenciada pela API do wgl (também conhecido como Wiggle), que é a implementação de OpenGL para o Windows. O contexto que será utilizado pela aplicação deve ser criado através da função wglCreateContext \cite{wglcreatecontextdoc}:

\begin{verbatim}
% assinatura da wglCreateContext
\end{verbatim}

Essa função tem como argumento o handler para o dispositivo utilizado pela janela. Tal handler pode ser obtido através da função GetDC \cite{getdcdoc}:

% outro prototipo

Logo a criação do contexto pode ser feita pelo seguinte trecho de código:

\begin{verbatim}
case WM_CREATE:
	HDC hDC = GetDC(hWnd);
	setPixelFormatDescriptor();
	HGLRC hglrc = wglCreateContext(hDC);
	wglMakeCurrent(hglrc);
	break;
\end{verbatim}

\subsection{Carregamento dinâmico de dll}

\subsection{Transformações lineares}


\subsection{Tensores de imagens de ressonância magnética de difusão}
Difusão é o nome dado ao movimento aleatório de moléculas em um fluido (líquido ou gasoso). Denomina-se coeficiente de difusão a facilidade com que uma molécula se move no meio. Em fluidos homogêneos, como a água, o coeficiente de difusão é o mesmo em todas as direções. A esse tipo de meio dá-se o nome de isotrópico. Em fluidos heterogêneos o coeficiente pode variar dependendo da direção. Esses são os meios anisotrópicos. Um exemplo de meio anisotrópico são os tecidos biológicos.

Imagens de ressonância magnética de difusão são uma das formas de obter informações sobre o coeficiente de difusão de moléculas de água em diferentes direções nesses tipos de tecidos.

Para representar tais coeficientes são utilizados tensores, que são abstrações de escalares, vetores e matrizes utilizados em diversas aplicações. Em imagens de ressonância magnética de difusão, tais tensores são comumente representados por matrizes $ 3 \times 3 $ simétricas.

% Pensar melhor nesse nome
\subsection{Representação elipsoidal de tensores}
Em meios isotrópicos o coeficiente de difusão pode ser representado por uma esfera, pois o movimento das moléculas se distribui igualmente para todas as direções em um determinado período de tempo. Já em meios anisotrópicos, como o movimento depende da direção, o coeficiente é modelado como um elipsóide, sendo que os semi-eixos têm comprimento proporcional aos autovalores do tensor ($\lambda_{1} > \lambda_{2} > \lambda_{3}$) ao longo dos seus autovetores $\epsilon_{1}, \epsilon_{2}, \epsilon_{3}$.

\subsection{Anisotropia Fracionada}
A anisotropia fracionada é um valor no intervalo $ [0,1] $ que descreve o grau de anisotropia de um processo de difusão. Sejam $\lambda_{1}, \lambda_{2}, \lambda_{3}$ os autovalores do tensor. A anisotropia fracionada ($AF$) pode ser calculada a partir da seguinte fórmula\cite{hagmann}:

\begin{equation}
AF = \sqrt{\frac{1}{2}}\frac{\sqrt{(\lambda_{1}-\lambda_{2})^{2} + (\lambda_{1}-\lambda_{3})^{2} + (\lambda_{2}-\lambda_{3})^{2}}}{\sqrt{\lambda_{1}^{2} + \lambda_{2}^{2} + \lambda_{3}^{2}}}
\label{af}
\end{equation}

A anisotropia fracionada pode também ser dividida em três medidas (linear, planar e esférica) que indicam a forma da difusão\cite{westinISMRM97}. Sejam $\lambda_{1} \geq \lambda_{2} \geq \lambda_{3} \geq 0$:

Caso linear:
\begin{equation}
C_{l} = \frac{\lambda_{1} - \lambda_{2}}{\lambda_{1} + \lambda_{2} + \lambda_{3}}
\label{linearCase}
\end{equation}

Caso planar:
\begin{equation}
C_{p} = \frac{2(\lambda_{2} - \lambda_{3})}{\lambda_{1} + \lambda_{2} + \lambda_{3}}
\label{planarCase}
\end{equation}

Caso esférico:
\begin{equation}
C_{s} = \frac{3\lambda_{3}}{\lambda_{1} + \lambda_{2} + \lambda_{3}}
\label{sphericalCase}
\end{equation}

Tais medidas também pertencem ao intervalo $ [0,1] $. Quanto mais próximo de 1, em cada caso, mais o tensor se assemelha à forma referente.
