\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{boxedminipage}
\usepackage[latin1]{inputenc}

\setlength{\paperheight}{29.7cm}
\setlength{\footskip}{1.0cm}
\setlength{\textheight}{20.0cm}
\setlength{\textwidth}{16.0cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0.0cm}
\setlength{\topmargin}{0.0cm}


\begin{document}

\title{PandoraBox Graphic Engine - uma engine gráfica com aplicação em visualização de campos tensoriais \\ Proposta de Monografia} 

\author{Andrew Toshiaki Nakayama Kurauchi \\ 5894035 \and Victor Kendy Harada \\ 5893823}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

\vfill
\begin{flushright}
\emph{Supervisor:} \\
Prof. Dr. Marcel Parolin Jackowski
\end{flushright}

\newpage
\setcounter{page}{1}
	
\section{Resumo da monografia}
\indent\indent	
	O estudo de tensores e campos tensoriais é de importância fundamental para diversas áreas do conhecimento. São encontradas aplicações no estudo de fenômenos sísmicos~\cite{Engelsma_cwp-655visualization}, estruturas eletrônicas~\cite{electronic-structure} e imagens de ressonância magnética~\cite{citeulike:3787472}. A visualização de tais campos é, portanto, de grande relevância para o avanço do conhecimento.
 
	O desenvolvimento de programas de computação gráfica em tempo real exige a aplicação de um vasto conjunto de técnicas de otimização que são recorrentes em diversas aplicações. Por esse motivo são desenvolvidas engines gráficas como OpenSceneGraph~\cite{openscenegraph} e Ogre3D~\cite{ogre3d}. Entretanto, tais engines evoluíram de tal forma que o tempo de aprendizagem é longo. O intuito desse trabalho é desenvolver uma engine gráfica que implemente técnicas básicas de computação gráfica e que seja fácil de ser aprendida e utilizada.

\section{Objetivos do trabalho}

	Com o PandoraBox Graphic Engine visa-se atingir os seguintes objetivos:

	\begin{itemize}
		\item Construir uma engine gráfica de fácil utilização e aprendizado
		\item Criar uma ferramenta de visualização em tempo real de campos tensoriais
	\end{itemize}
	
\section{Atividades já realizadas}

	As seguintes atividades já foram desenvolvidas:
	
	\begin{itemize}
		\item Estudo inicial sobre tensores e visualização de campos tensoriais
		\item Codificação da estrutura geral da engine:
			\begin{itemize}
				\item Renderizador
				\item Grafo de cena
				\item Gerenciador de janelas
				\item Câmera
				\item Transformações lineares
				\item Modelos
				\item Luzes
				\item Suporte a shaders customizados
			\end{itemize}
		\item Leitura de campos tensoriais representados em arquivos no formato Analyze
		\item Cálculo dos autovalores e autovetores dos tensores e renderização dos modelos de elipsóides
	\end{itemize}
	
\section{Cronograma de Atividades}

	\begin{itemize}
		\item Janeiro de 2011 - Definição e criação dos nós do grafo de cena que serão inicialmente suportados
		\item Fevereiro de 2011 - Implementação do buffer de vértices e do renderizador do grafo de cena
		\item Março de 2011 - Implementação da classe responsável por gerenciar os shaders e criação de modelos geométricos básicos
		\item Abril de 2011 - Suporte inicial a texturas e criação de métodos que calculam autovalores e autovetores de matrizes 3x3
		\item Maio de 2011 - Suporte a renderização eficiente de várias instâncias de um mesmo modelo (renderização instanciada) e a arquivos Analyze (representação de campos tensoriais) e versão inicial da visualização do campo
		\item Junho de 2011 - Implementação da técnica de renderização em texturas e iniciar modificações na engine para utilizar a técnica de iluminação deferida e aplicação das técnicas de renderização instanciada e outras otimizações na visualização do campo tensorial
		\item Julho de 2011 - Continuação da implementação do suporte a iluminação deferida e adicionar suporte a pós-processamento da cena renderizada e implementação de um jogo simples como exemplo de utilização genérica da engine
		\item Agosto de 2011 - Desenvolvimento de mais exemplos de uso e implementação de frustum culling na engine
		\item Setembro de 2011 - Limpeza de código e, se houver disponibilidade de tempo, adicionar suporte a modelos translúcidos
	\end{itemize}
	
\section{Estrutura esperada da monografia}

	\subsection{Introdução}
		Importância da visualização de campos tensoriais e como uma engine gráfica pode auxiliar o desenvolvimento de aplicações com tal propósito. Apresentação de engines gráficas alternativas existentes e os motivos para a criação de mais uma alternativa.

	\subsection{Conceitos e tecnologias estudadas}
		Conceitos utilizados na implementação da engine, assim como tensores e suas formas de visualização. Além de uma breve introdução ao OpenGL.

	\subsection{Atividades realizadas}
		Idéias aplicadas na solução dos problemas.

	\subsection{Resultados e produtos obtidos}
		Trechos de código relevantes e resultados obtidos.

	\subsection{Conclusões}
		Considerações e futuro do projeto desenvolvido.

	\subsection{Bibliografia}
	Referências bibliográficas utilizadas ao longo do desenvolvimento da engine.

\newpage \bibliographystyle{plain}
\bibliography{proposta-bibliografia}

\end{document}
