\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{boxedminipage}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsfonts}

\setlength{\paperheight}{29.7cm}
\setlength{\footskip}{1.0cm}
\setlength{\textheight}{20.0cm}
\setlength{\textwidth}{16.0cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0.0cm}
\setlength{\topmargin}{0.0cm}

\begin{document}
\title{Monografia - PARTE SUBJETIVA}
\author{Andrew Toshiaki Nakayama Kurauchi}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\newpage
\setcounter{page}{1}

\section{Desafios e frustrações encontrados}

O trabalho se mostrou maior e mais complexo do que o imaginado inicialmente. Muitos dos detalhes necessários para a implementação estavam além do meu conhecimento na área e por isso tive uma grande dificuldade em boa parte do projeto. A maneira como as novas aplicações de computação gráfica são desenvolvidas (com um foco grande no pipeline customizável) é diferente da que eu conhecia e por esse motivo foi necessário entender essa nova forma.

Além disso, foi necessário retomar o estudo sobre tensores e imagens de ressonância magnética que eu havia iniciado há alguns anos, o que demandou mais tempo e dedicação.

Minha principal frustração foi não ter conseguido desenvolver a tempo, como outro exemplo de aplicação da engine, uma nova versão do jogo criado na disciplina de Computação Gráfica. A aplicação de visualização de campos tensoriais exigiu mais ajustes do que o esperado na fase final do projeto e foi gasto um tempo muito maior do que o previsto para realizar a leitura e compilação do arquivo do campo tensorial. Os arquivos (.hdr e .img) utilizados inicialmente eram representados de maneira diferente da esperada e devido a problemas com a documentação do formato foi necessário um tempo grande para detectar a diferença (que causava uma geração inconsistente).

\section{Disciplinas cursadas mais relevantes}

\begin{itemize}
\item \textbf{MAC0110 - Introdução à Computação} - Essa disciplina foi meu
primeiro contato com programação, consequentemente foi de importância fundamental para a realização do projeto.
\item \textbf{MAT0121 - Cálculo Diferencial e Integral II} - O conhecimento
sobre coordenadas esféricas e derivadas foi fundamental para a criação de geometrias (dentre as quais os elipsóides utilizados no campo tensorial) e cálculo de vetores normais aos planos (utilização do conceito de gradiente).
\item \textbf{MAT0139 - Álgebra Linear para Computação} - A álgebra linear é
aplicada em muitos aspectos da computação gráfica. Transformações lineares, mudanças de coordenadas e transformações afins estão entre os conceitos mais relevantes para o entendimento do processo do pipeline.
\item \textbf{MAC0211 - Laboratório de Programação I} - Nessa disciplina foi
ensinada a utilização do \LaTeX\space além de apresentado o conceito de controle
de versão, fundamental para o desenvolvimento em grupo.
\item \textbf{MAC0323 - Estruturas de Dados e MAC0328 - Algoritmos em Grafos} -
A principal colaboração dessas disciplinas para o projeto foram os algoritmos de buscas em grafos, utilizados para percorrer o grafo de cena.
\item \textbf{MAC0338 - Análise de Algoritmos} - Essa disciplina foi fundamental para a detecção da origem de um problema de performance na compilação do campo tensorial.
\item \textbf{MAC0420 - Introdução a Computação Gráfica} - Nessa disciplina foram apresentados os conceitos básicos de computação gráfica como as aplicações de álgebra linear e o funcionamento do pipeline. Além disso instigou meu desejo de aprender mais sobre essa área que se tornou a base para esse trabalho.
\item \textbf{MAC0441 - Programação Orientada a Objetos e MAC0434 - Tópicos de
Sistemas de Computação (Programação Funcional Contemporânea)} - Essas disciplinas apresentaram muitas das ideias utilizadas no código da engine, tais como padrões de projeto e conceitos básicos de programação funcional.
\end{itemize}

\section{Trabalhos futuros}
Existem muitas possibilidades a serem exploradas no futuro do trabalho. Atualmente a engine dá suporte somente ao Windows. Seria interessante estudar as APIs de gerenciamento de janelas e eventos do Linux e Mac para suportar também esses dois sistemas (provavelmente seriam necessárias outras modificações no projeto além do gerenciamento de janelas e eventos).

Além disso o sistema de shaders se mostrou muito simples de usar, mas ainda é possível aprimorá-lo para permitir composição de shaders e injeção de dependências por exemplo. Como o código de cada shader é guardado em strings a realização de tais tarefas exigiria um processo automatizado de análise e possível geração de código. Para isso talvez seja necessário um maior estudo sobre compiladores e linguagens de programação.

Quanto à visualização dos campos tensoriais, também existem diversas melhorias necessárias. Tanto as cores quanto a opacidade atualmente são utilizadas como indicadores de níveis de anisotropia. Seria interessante explorar novos usos para tais informações. 

Mesmo descartando os tensores mais isotrópicos ainda existe muita poluição visual, o que dificulta a obtenção de informações. Para melhorar isso pode-se desenvolver outras heurísticas buscando facilitar a visualização de informações mais relevantes (para isso é necessário estudar o que é considerado como relevante).

Ainda sobre a melhoria da visualização, existe um conceito chamado tractografia,
que consiste em buscar fibras (estruturas) a partir da imagem de ressonância
magnética. Como o campo é discretizado existe uma perda de informação, o que
dificulta a busca por estruturas. A aplicação desenvolvida poderia implementar técnicas já conhecidas, assim como buscar novas soluções para esse problema.

Por fim, a Pandora's Box ainda possui poucos casos de uso. Para aprimorar a engine é essencial a detecção de bugs, necessidade de funcionalidades novas, gargalos, problemas de arquitetura, entre outros. Para isso é necessário desenvolver mais aplicações com o seu auxílio aplicando novas técnicas em diferentes contextos.

\end{document}
