\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{boxedminipage}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsfonts}

\setlength{\paperheight}{29.7cm}
\setlength{\footskip}{1.0cm}
\setlength{\textheight}{20.0cm}
\setlength{\textwidth}{16.0cm}
\setlength{\oddsidemargin}{0.0cm}
\setlength{\topmargin}{0.0cm}

\begin{document}
\title{Monografia - PARTE SUBJETIVA}
\author{Victor Kendy Harada}
\maketitle
\thispagestyle{empty}

\newpage
\setcounter{page}{1}

\section{Desafios e frustrações encontrados}

O desenvolvimento desse trabalho se mostrou mais complexo do que inicialmente
imaginado mas também muito interessante, pois foi o meu primeiro contato
sério com o pipeline gráfico moderno, programação de shaders e visualização
científica.

Em especial, a visualização científica se mostrou um grande desafio por tratar
de uma quantidade muito grande de dados, o que acabou guiando o desenvolvimento
de várias otimizações internas da engine.

Outro grande desafio foi o OpenGL. As novas versões da API quebraram a
compatibilidade com versões antigas e por isso, foi necessário desenvolver uma
grande quantidade de código para tratar de questões de compatibilidade. Ainda,
como cada driver de placas de vídeo tem sua própria implementação da
especificação do OpenGL, surgiram diversos problemas de quando o
código era executado em diferentes computadores.

Minha principal frustração no projeto foi não ter conseguido tempo para
refatorar código. Uma grande parte da base de código da engine poderia ter sido
refatorada em diversos componentes com comportamento previsível, porém tal idéia
só surgiu ao final do projeto. Além disso, não tivemos a oportunidade de
desenvolver mais exemplos e nem de comparar o nosso trabalho com outras engines
gráficas, como OGRE3D e OpenSceneGraph.

\section{Disciplinas cursadas mais relevantes}

\begin{itemize}
\item \textbf{MAC0122 - Princípios de Desenvolvimento de Algoritmos} - Essa
  matéria é foi o meu primeiro contato com técnicas de análise de algoritmos e
  estruturas de dados.
\item \textbf{MAT0121 - Cálculo Diferencial e Integral II} - Por tratar de
parametrizações e coordenadas paramétricas, essa matéria foi essencial para o
desenvolvimento do visualizador de campos tensoriais.
\item \textbf{MAT0139 - Álgebra Linear para Computação} - O conhecimento de
álgebra linear foi fundamental para o entendimento das transformações lineares
que ocorrem no pipeline gráfico.
\item \textbf{MAC0211 - Laboratório de Programação I} - Essa disciplina foi o
primeiro contato que eu tive com um projeto relativamente grande, além de
ferramentas de controle de versão e o \LaTeX.
\item \textbf{MAC0323 - Estruturas de Dados} - Eu acho essa uma das matérias
mais importantes do BCC. No projeto, essa disciplina ajudou no entendimento e
escolha de estruturas de dados da STL.
\item \textbf{MAC0328 - Algoritmos em Grafos} - A principal contribuição dessa
matéria foi a busca em profundidade utilizada no grafo de cena.
\item \textbf{MAC0338 - Análise de Algoritmos} - Essa disciplina foi essencial
para fazer a análise de desempenho tanto do código da engine quanto do código do
compilador de campos tensoriais.
\item \textbf{MAC0420 - Introdução à Computação Gráfica} - Disciplina que
introduz o aluno aos conceitos utilizados na computação gráfica, como por
exemplo o pipeline. Essa matéria é a base desse trabalho.
\item \textbf{MAC0441 - Programação Orientada a Objetos} - Introdução
aos padrões de projetos, utilizados em toda a estrutura da Pandora's Box.
\item \textbf{MAC0434 - Sistemas de Computação (Programação Funcional
Contemporânea)} - Essa matéria foi uma introdução a programação funcional e foi
muito importante para o entendimento da STL e da programação com shaders.
\item \textbf{MAC0438 - Programação Concorrente} - Essa matéria é importante
para se entender o modelo de programação utilizado em shaders.
\end{itemize}

\section{Trabalhos futuros}

Ainda existe muito trabalho a ser feito, por exemplo:
\begin{itemize}
  \item Suporte à sistemas 64-bits.
  \item Suportar outros sistemas operacionais além do Windows.
  \item Separar o tratamento dos eventos da janela da renderização com o OpenGL
  (possívelmente separar em várias threads).
  \item Implementar um modelo de shaders mais avançado, por exemplo, utilizando
  algo parecido com o conceito de injeção de dependências.
  \item Utilizar proxies para os mapeamentos dos objetos gráficos.
  \item Criar implementações para outras APIs gráficas, como Direct 3D.
  \item Desenvolver mais casos de uso.
\end{itemize}

\end{document}
